反送中運動的怒與恨 香港海外研究生民主聯盟成員、加州大學爾灣分校社會學博士生 - 莫哲暐

反送中運動的怒與恨
香港海外研究生民主聯盟成員、加州大學爾灣分校社會學博士生 - 莫哲暐

反送中運動踏入第六個月，港府繼續執迷不悟，而港人則繼續堅持撐下去。這幾個月來，很多港人都經歷了心情的高低起伏。情感與運動，從來都密不可分。假若我們無情感，則不會有走上街頭的衝動，也不會找到堅持下去的動力。而在眾多情感中，憤怒和仇恨在這場運動中可謂極常見。

憤怒可以分為各種層次。父母見兒女惡作劇，會憤怒；夜晚鄰居發出噪音，你會憤怒；自己的考試成績不如預期，有時也會憤怒。這些憤怒都屬於較淺層次的。然而在運動中最常見的，是道德義怒（Moral Outrage），是深層次的憤怒。為何會生出這種憤怒呢？

乃因看到有人違反了道德，看到有人犯下惡行，看到不公義的事情發生。有時當不公義以激烈的形態出現，會造成道德震撼（Moral Shock）。例如6月12日，港警第一次向示威者發射橡膠子彈和海綿彈等，甚至擊中示威者的眼部。人人看在眼內，感到震驚、暴怒。6月16日，200萬人走上街頭，控訴政權的暴力。

除了憤怒外，這六個月來，我們也見到或經歷過仇恨。仇恨究竟是如何種下的？確實，不論警察還是示威者，都有仇恨在滋長。而仇恨具有很強的破壞力，會侵蝕人心。

Pete Simi等幾位社會學家就曾經研究美國一些前白人至上主義分子。他們發現，這些人即使已經脫離組織，理性上放下極右的意識形態，但當遇上某些情況（例如被拉丁裔的侍應怠慢）時，那種仇恨就會突然湧出。Simi認為這和上癮的情況類似。所以香港一些社會賢達呼籲要放下仇恨，也不難理解。然而我們也必須謹慎，要看清楚警察和示威者所持有的，是兩種仇恨。而仇恨的基礎也不一樣。

有組織把示威者「非人化」

警察仇恨示威者的基礎，和白人至上主義者、極右納粹分子非常類似，就是貶低示威者的人性，採取完全的敵視態度。這是意識形態所主導的仇恨。其中最大的證據，就是警察不斷稱示威者為「曱甴」。這是納粹分子對猶太人的蔑稱。

1994年盧旺達大屠殺，慘絕人寰。根據不少學者的研究，當年胡圖族人（Hutus）領袖煽動群眾稱呼圖西族人（Tutsis）為蟑螂，是大屠殺得以發生的關鍵。一般人是不會喜歡殺人的，但當把敵人「非人化」（Dehumanization），就有助減低心中的道德罪惡感。港警有系統地稱呼示威者甚至一般路人為「曱甴」，明顯是一種減低心理道德壓力的機制。這是有人有組織有預謀地種下仇恨。

然而示威者的仇恨，更準確應該稱之為「憤恨」。這種恨不是有人蓄意挑起的，而是隨着憤慨而來的恨。當六個月來不斷看着警察如何犯下種種惡行，惡人無惡報，公道失去蹤影，心中的憤怒便慢慢演變成仇恨，和警察不共戴天。要解決這種仇恨，只有一個方法，就是確立公正的制度去制裁作惡的警察。

因此主流意見要求成立獨立調查委員會，有部份示威者要求解散並重組警隊，其實是化解仇恨的方法。無人喜歡憤怒，也無人喜歡仇恨。要消除兩者，香港需要真正的改革，制裁侵犯人權的警察和官員。

（台灣《蘋果日報》蘋論陣線供稿）

莫哲暐
香港海外研究生民主聯盟成員、加州大學爾灣分校社會學博士生